---
title: 金钱卦
cover: /images/MonkeyGua/2.jpg
comments: true
categories: Life
tags: Yi Divination
abbrlink: 66715cc9
date: 1997-02-15
updated: 2021-12-25
---

> <font size=4>&emsp;&emsp;金钱卦的用法。</font>

<!-- more -->

# 钱币

&emsp;&emsp;三枚铜钱（古币），如乾隆通宝，光绪通宝等等。有年号为正，另一面为反。

# 占卜方法

&emsp;&emsp;手洗干净，待干后，选择一个安静的场所，将三枚钱币合扣在手心，意念集中在所测之事上，不要被外界其它的杂念干扰，心中的意念应为询问句，不能为肯定句，如测近期财运，意念应为“我近期财运如何？”，不能为“我近期财运肯定好”。待心中的意念专一、心平气和（大约一分钟），不动妄念，妄念一动山河动，两掌虚空，目光注释摇动的手手势建议：左上右下，随意摇动几下，不要使钱漏出，然后双手分开，将钱散落在平整、干净、较硬的物体平面上，让钱币自行滚动，不要人为的用手按住或阻挡，钱币若落地也不要管它，待钱币静止时，三枚铜钱的阴阳面有以下四种情况：

以背面，也就是国徽、花卉等图案那一面出现的情况为标准。
1、如果摇出一个背面 ● ○ ○ 奇数，为阳，记作阳爻 "▄▄▄ "。
2、如果摇出三个背面 ● ● ● 也是奇数也是阳,但这个数大了点，特殊点，叫老阳，记录的时候要在阳爻的后面打个叉：“▄▄▄×”。
3、如果摇出两个背面 ● ● ○偶数，自然为阴，记作阴爻“▄ ▄”。
4、如果摇出零个背面 ○ ○ ○ 算是偶数吧，为阴,也比较特殊，叫老阴，记录的时候要在阴爻的后面打个叉： “▄ ▄×”。

这样初爻（第一爻）就成了。按此规则摇六次，把六次摇币所得的结果，按从下至上的顺序排列，就得到测事的主卦。要注意那些后面打叉的老阳和老阴,那可就是大名鼎鼎的变爻!!! 每次摇下来，会摇出来多少变爻是不一定的,为啥叫变爻呢？因为物极必反，老阳会变为 “▄　▄”（阴）；老阴要会变为"▄▄▄"（阳），记住这个变化之道是《易经》的精髓所在。

案例，如图所示：
第六次摇 ○ ● ● 记录为▄ ▄阴爻
第五次摇 ○ ○ ● 记录为▄▄▄阳爻
第四次摇 ● ○ ● 记录为▄ ▄阴爻
第三次摇 ● ○ ● 记录为▄ ▄阴爻
第二次摇 ● ● ○ 记录为▄ ▄阴爻
第一次摇 ● ● ● 记录为▄▄▄×注意是老阳爻

这次算出来的本卦就是屯卦。找到了本卦,接下来再找“变卦”. 之所以存在“变卦”是因为存在变爻,一个卦象中的变爻变了,尽管其他爻没变,但是卦象就变了,变了之后的卦象就是本卦的变卦。 仔细看刚才的例子,本卦是屯,变爻初九本来是老阳爻,要变当然变成阴爻，这样初九就变成了初六，卦象也相应变为比。 也就是说, 例子中的这次算卦, 本卦是屯卦, 变卦是比卦，变爻在初九

# 关于变爻的处理方法：

>六爻不变，以本卦卦辞断；
一爻变，以本卦变爻的爻辞断；
两爻变，以本卦两个变爻的爻辞断，但以上者为主；
三爻变，以本卦与变卦卦辞断；以本卦的卦词为主；
四爻变，以本卦中两个没变的爻的爻词断，但以下者为主；
五爻变，以变卦之不变爻爻辞断；
六爻变，乾坤两卦以「用」辞断，其他以变卦之卦辞断。

# 卦像组合图

![卦象图](/images/MonkeyGua/3.jpg)